\section{Mancanze della security assurance attuale}\label{sec:methodology-why-assurance-cannot-be-used-as-is}
Attività di security assurance sono state applicate con successo in numerosi
ambiti, con particolare rilievo alla cloud~\cite{AADG.TSC2017}; solo recentemente si è
iniziato ad esplorare l'uso dell'assurance nel mondo DevOps~\cite{10.1145/3297662.3365827}.
Per poter applicare con successo schemi di certificazione
a DevOps e DevSecOps, occorre comprendere nel dettaglio che cosa caratterizza tale contesto, rispetto
ad altri in cui in passato l'assurance è stata usata.

\begin{description}
    \item[Automatizzazione] Una pipeline CI/CD viene eseguita in maniera completamente
    automatizzata, dal \emph{push} del codice nella \emph{repository}, all'esecuzione di test funzionali
    e verifiche di sicurezza, alla creazione degli artefatti finali.
    Le tecniche di certificazione attuali, invece, prevedono un processo che coinvolge anche
    una \emph{CA} per il rilascio di certificati, rendendo quindi impossibile
    una completa automatizzazione. Sono stati fatti progressi, e le più recenti tecniche~\cite{AADGV.CLOUD2015}, che
    prevedono un coinvolgimento parziale della \emph{CA}, sono la base da cui partire.
    \item[Coinvolgimento del processo di sviluppo e di \emph{operation}] Le tecniche di
    certificazione attuale si concentrano solo sulla fase finale del processo di sviluppo software,
    sia esso DevOps o meno, ovvero il prodotto o servizio finito. Adattando la security assurance
    alla cloud, è emersa le necessità della \emph{multi layer evaluation}, ovvero valutare
    il target di certificazione a diversi livelli dello stack cloud~\cite{anisetti2016certification}.
    Occorre fare uno passo ancora successivo, ed essere in grado di valutare il target durante il suo
    processo di sviluppo. Tuttavia, come mostrato in Sezione~\ref{sec:methodology:motivation}, non basta
    semplicemente considerare nuovi tipi di target, occorre avere un modello più espressivo.
    \item[Centralizzazione del framework di assurance] Strumenti per DevSecOps, come Gitlab, offrono una gestione della sicurezza
    centralizzata. Vi è, infatti, un unico prodotto che fornisce una \emph{repository} di codice ed una pipeline CI/CD
    \emph{con} verifiche di sicurezza. In altre parole, sebbene le verifiche possano essere fatte usando
    strumenti esterni, tutto il processo di sviluppo e di sicurezza è gestito in un unico punto (Sezione~\ref{sec:devsecops-gitlab}).
    Un framework di assurance deve adattarsi a questo paradigma.
    I framework per l'assurance della cloud~\cite{anisetti2016certification, AADG.TSC2017} propongono un approccio diverso,
    in cui il framework diventava il punto centralizzato di gestione dell'assurance. 
    Affinché la security assurance possa essere inserita in una pipeline CI/CD occorre che il framework di assurance
    sia \emph{a servizio} del framework di DevOps, e non viceversa. Questo perché esiste già
    un punto in cui gestire le attività di sicurezza della pipeline, cioè il framework DevOps.
    \item[Security as code] Una pipeline CI/CD viene definita in maniera imperativa (ed
    in certi casi dichiarativa) da un file di testo.
    Non esistono approcci alla security assurance che supportino un simile paradigma, mentre
    sarebbe opportuno che vi fossero, per consentire una più facile integrazione.
\end{description}
